---
name: üí° Die Produktregel
index: 2
lang: de
---

# üí° Die Produktregel

Wenn wir Wachstumsprozesse modellieren, die nicht unbegrenzt wachsen, sondern welche, die erst wachsen und dann wieder abnehmen oder sich stabilisieren, k√∂nnen wir Funktionen der folgenden Form nutzen:

$$

f(x) = a x \cdot e^{b \cdot x}

$$

Wenn wir nun zum Beispiel nach dem Hochpunkt dieser Funktion suchen wollen, ben√∂tigen wir die erste Ableitung.

F√ºr diese Funktionstypen verwenden wir die Produktregel der Differentiation, da es sich um das Produkt zweier Funktionen handelt: $a x$ und $e^{b \cdot x}$.

Die Produktregel funktioniert so:

Wir betrachten die beiden Funktionen $u(x) = a x$ und $v(x) = e^{b \cdot x}$.

Von diesen Funktionen berechnen wir die Ableitungen:

$$

u'(x) = a
v'(x) = b e^{b \cdot x}

$$

Nun k√∂nnen wir die Produktregel anwenden und die Ableitung der Funktion $f(x)$ berechnen:

$$

\begin{align*}
f'(x) &= u'(x) v(x) + u(x) v'(x)\\
&= a e^{b \cdot x} + a x b e^{b \cdot x}\\
&= a e^{b \cdot x} (1 + b x)
\end{align*}

$$

## Produktregel allgemein

Die Produktregel ist eine allgemeine Regel zur Ableitung von Produkten zweier Funktionen. Sie lautet:

$$ 

\begin{align*}
f(x) &= u(x) \cdot v(x) \\
f'(x) &= u'(x) v(x) + u(x) v'(x)
\end{align*}

$$

## Ableitung von Polynomen

Auch Polynome k√∂nnen mit der Produkregel abgeleitet werden.

Nehmen wir zum Beispiel $f(x)=x^2$. Diese Funktion k√∂nnen wir als Produkt schreiben: $f(x) = x \cdot x$.

Jetzt wenden wir die Produktregel an:

$$

u(x) = x, \quad v(x) = x \\

u'(x) = 1, \quad v'(x) = 1 \\

\begin{align*}
f'(x) &= u'(x) v(x) + u(x) v'(x)\\
&= 1 \cdot x + x \cdot 1\\
&= 2 x
\end{align*}

$$

Mit unserem bisherigen Vorgehen h√§tten wir die Ableitung von $f(x) = x^2$ auch direkt berechnen k√∂nnen, indem wir die Potenzregel angewendet h√§tten. Diese lautet:

$$

f'(x) = 2 \cdot x^{2-1} = 2 x

$$

Die Produktregel ist jedoch n√ºtzlich, wenn wir Funktionen haben, die nicht so einfach zu differenzieren sind, wie zum Beispiel $f(x) = x^2 \cdot e^{x}$.
