---
name: üí° Einf√ºhrung der nat√ºrlichen Exponentialfunktion
index: 1
lang: de
---

# üí° Einf√ºhrung der nat√ºrlichen Exponentialfunktion

Bis jetzt haben wir uns mit dem Exponentialwachstum besch√§ftigt. Dabei haben wir gesehen, dass die Funktion $f(x) = a \cdot b^x$ eine wichtige Rolle spielt. Diese Funktion beschreibt das Wachstum von Populationen, Geldanlagen und vielen anderen Ph√§nomenen in der Natur.

Zum Beispiel kann das Wachstum von Seerosen auf einem Teich durch die Funktion $f(x) = 2 \cdot 2^x$ beschrieben werden. Hierbei ist $x$ die Zeit in Tagen und $f(x)$ die Anzahl der Seerosen.

Wir k√∂nnen bereits berechnen, wie viele Seerosen nach einer bestimmten Zeit vorhanden sind. Zum Beispiel:

- Nach 1 Tag: $f(1) = 2 \cdot 2^1 = 4$ Seerosen
- Nach 2 Tagen: $f(2) = 2 \cdot 2^2 = 8$ Seerosen
- usw.

H√§ufig m√∂chte man auch die Wachstumsgeschwindigkeit zu einem bestimmten Zeitpunkt wissen. Diese wird durch die Ableitung der Funktion $f(x)$ gegeben. Die Ableitung beschreibt, wie schnell sich die Funktion an einem bestimmten Punkt √§ndert.

Die Ableitung von exponentiellen Funktionen kennen wir noch nicht, jedoch kennen wir die h-Methode. Diese Methode erm√∂glicht es uns, die Ableitung einer Funktion an einem bestimmten Punkt zu bestimmen, indem wir den Funktionswert an einem Punkt $x$ und einen sehr kleinen Schritt $h$ betrachten.

Die Ableitung $f'(x)$ an der Stelle $x$ ist dann gegeben durch:

$$

f'(x) = \lim_{h \to 0} \frac{f(x + h) - f(x)}{h}

$$

Diesen Prozess f√ºhren wir jetzt f√ºr eine Exponentialfunktion durch.

## Ableitung der Exponentialfunktion herleiten

Als Beispiel betrachten wir die Funktion $f(x) = \cdot 2^x$.

### Schritt 1: h-Methode

Jetzt setzen wir die Funktion in die h-Methode ein und formen diese um:

$$

\begin{aligned}

f'(x) &= \lim_{h \to 0} \frac{f(x + h) - f(x)}{h}\\

&= \lim_{h \to 0} \frac{2^{x + h} - 2^x}{h}\\

&= \lim_{h \to 0} \frac{2^x \cdot 2^h - 2^x}{h} \text{(Potenzgesetze anwenden)}\\

&= \lim_{h \to 0} \frac{2^x (2^h - 1)}{h} \text{(ausklammern)}\\

&= 2^x \cdot \lim_{h \to 0} \frac{2^h - 1}{h} (2^x \text{ rausziehen, da nicht von h abh√§ngig})\\

&= f(x) \cdot \lim_{h \to 0} \frac{2^h - 1}{h} (2^x \text{wieder als f(x) schreiben})\\

\end{aligned}

$$

Das hei√üt, dass die urspr√ºngliche Funktion $f(x)$ wieder auftaucht.

Die Funktionsgleichung lautet also:

$$

f'(x) = f(x) \cdot \lim_{h \to 0} \frac{2^h - 1}{h}

$$

Die Gleichung gilt f√ºr alle x, also nat√ºrlich auch f√ºr $x = 0$. Dies nutzen wir jetzt aus, indem wir die Stelle $x = 0$ betrachten:

$$

\begin{aligned}

f'(0) &= f(0) \cdot \lim_{h \to 0} \frac{2^h - 1}{h}\\

\end{aligned}

$$

Jetzt erinnern wir uns an unsere Beispielfunktion $f(x) = 2^x$ und setzen $x = 0$ ein:

$$

\begin{aligned}

f(0) &= 2^0 = 1\\

\end{aligned}

$$

Jetzt setzen wir $f(0)$ in die Gleichung ein:

$$

\begin{aligned}

f'(0) &= 1 \cdot \lim_{h \to 0} \frac{2^h - 1}{h}\\
&= \lim_{h \to 0} \frac{2^h - 1}{h}\\

\end{aligned}

$$

Das hei√üt, dass wir den Limies in der Gleichung der Ableitungsfunktion ersetzen k√∂nnen durch den Wert $f'(0)$.

$$

\begin{aligned}

f'(x) &= f(x) \cdot f'(0)\\

\end{aligned}

$$

Das ist eine sehr wichtige Erkenntnis, jedoch kennen wir noch keinen konkreten Wert f√ºr $f'(0)$.

### Schritt 2: Ungef√§hre Berechnung des Grenzwertes

Der Wert von $f'(0)$ ist wie bereits erw√§hnt der Grenzwert von:

$$

\begin{aligned}

f'(0) &= 1 \cdot \lim_{h \to 0} \frac{2^h - 1}{h}\\
&= \lim_{h \to 0} \frac{2^h - 1}{h}\\

\end{aligned}

$$

Wir k√∂nnen den Grenzwert jetzt n√§herungsweise berechnen, indem wir einige kleine Werte f√ºr $h$ einsetzen und den Grenzwert bestimmen.

| h | $f'(0)$ |
|---|----------|
| 0,1 | $\frac{2^{0,1} - 1}{0,1} \approx 0,71773$ |
| 0,01 | $\frac{2^{0,01} - 1}{0,01} \approx 0,6955$ |
| 0,001 | $\frac{2^{0,001} - 1}{0,001} \approx 0,693$ |
| 0,0001 | $\frac{2^{0,0001} - 1}{0,0001} \approx 0,693$ |

Das hei√üt, dass wir die Ableitung ungef√§hr, auf zwei Nachkommastellen genau, angeben k√∂nnen:

$$

\begin{aligned}

f'(x) \approx 2^x \cdot 0,69\\

\end{aligned}

$$

:::alert{success}

**Pr√ºfe dich:**

Berechne die ungef√§hre Ableitung der Funktion $f(x) = 3^x$.

:::collapsible{title="Musterl√∂sung" id="181714"}

$$

f'(x) \approx 3^x \cdot f'(0) \approx 3^x \cdot 1,1

$$

Auf den Wert von $f'(0)$ kommen wir, indem wir den Grenzwert $\lim_{h \to 0} \frac{3^h - 1}{h}$ n√§herungsweise bestimmen. Das hei√üt, dass wir kleine Werte f√ºr $h$ einsetzen. Dabei erhalten wir den auf zwei Nachkommastellen genauen Grenzwert von $f'(0) \approx 1,1$.

:::

## Nat√ºrliche Exponentialfunktion

Man kann sich jetzt fragen, ob es eine Basis $a$ gibt, f√ºr die der Grenzwert $f'(0)$ gleich 1 ist. Das hei√üt, dass die Ableitung der Funktion wieder die Funktion selbst ist. Also, dass gilt:

$$

f'(x) = f(x)

$$

Diese Basis gibt es!

Die Basis $a$, f√ºr die die Funktion $f(x) = a^x$ die Eigenschaft hat, dass die Ableitung der Funktion gleich der Funktion selbst ist, hei√üt Eulersche Zahl und wird mit $e$ bezeichnet. $e$ ist eine wichtige Konstante in der Mathematik und hat den Wert:

$$

e \approx 2,71828

$$

Die zugeh√∂rige Funktion hei√üt nat√ºrliche Exponentialfunktion und wird mit $f(x) = e^x$ bezeichnet.

F√ºr die nat√ºrliche Exponentialfunktion gilt also:

$$

f'(x) = e^x

$$