---
name: ğŸ’¡ Ableitungsregeln fÃ¼r die E-Funktion
index: 3
lang: de
---

# ğŸ’¡ Ableitungsregeln fÃ¼r die E-Funktion

Es gelten die bekannten Ableitungsregeln auch fÃ¼r die E-Funktion.

## Faktor- und Summenregel

Nehmen wir an wir haben eine zusammengesetzte Funktion $f(x) = 3 e^x + 2x^2 - 5$.

Dann gilt:

$$

\begin{aligned}

f'(x) &= 3 e^x + 4x\\

\end{aligned}

$$

Das heiÃŸt, dass wir alle Summanden einfach einzeln ableiten kÃ¶nnen und Faktoren bleiben einfach stehen.

## Weiteres Beispiel

Nehmen wir eine weitere Funktion $f(x) = 2 \cdot (e^{x} + 4 e^{x}) - 5$.

Hier multiplizieren wir erst die Klammer aus und bestimmen dann die Ableitung:

$$

\begin{aligned}

f(x) &= 2 e^{x} + 8 e^{x} - 5\\
f'(x) &= 2 e^{x} + 8 e^{x}\\
f'(x) &= 10 e^{x}\\
\end{aligned}