---
name: ðŸ’¡ Integral einer e-Funktion
index: 8
lang: de
---

# ðŸ’¡ Integral einer e-Funktion

FÃ¼r einfache Funktionen wie $f(x) = 3 \cdot e^{x}$ kann das Integral leicht bestimmt werden. Hier verwenden wir die Faktorregel.

Das unbestimmte Integral ist $F(x) = 3 \cdot e^{x} + C$.

Das Integral einer e-Funktion ist also wieder eine e-Funktion.

Auch Funktionen die per Addition oder Subtraktion mit einer e-Funktion verbunden sind, kÃ¶nnen wir mit der Summenregel integrieren.

Das Integral ist dann die Summe der einzelnen Integrale.

Beispielsweise ist das unbestimmte Integral von $f(x) = 3 \cdot e^{x} - 4 \cdot x^3$:

$$

\begin{aligned}

F(x) &= \int (3 \cdot e^{x} - 4 \cdot x^3) \, dx\\

&= \int 3 \cdot e^{x} \, dx - \int 4 \cdot x^3 \, dx\\

&= 3 \cdot e^{x} - \frac{4}{4} \cdot x^4 + C\\

&= 3 \cdot e^{x} - x^4 + C\\


\end{aligned}

$$

